% vim: set wrap
% vim: set texwidth=72
\documentclass[twocolumn, a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

%%% BELLURIE

% Font
\usepackage[mono=false]{libertine}
\usepackage{libertinust1math} %AMS caricato in automatico

\usepackage{microtype}

% Frontespizio
\usepackage{titling}

%titolo
\pretitle{\begin{center}\scshape\sffamily{\large Tesi di laurea triennale}\vskip 0.6em\Large}
\posttitle{\par\end{center}}
%autore
\preauthor{\begin{center}\large\scshape\sffamily\begin{tabular}[t]{c}}
\postauthor{\end{tabular}\par\end{center}}
%data
\predate{\begin{center}\large\sffamily}
\postdate{\par\end{center}}

%sommario
\usepackage{abstract}
\renewcommand{\abstractnamefont}{\sffamily\large\scshape}
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalsize}
\setlength{\absleftindent}{6em}
\setlength{\absrightindent}{6em}

%intestatzione e pié di pagina
\usepackage{titlesec}
\renewpagestyle{plain}[\scshape\sffamily]{\sethead{Dipartimento di Fisica E.~Fermi, Universit\`a di Pisa}{}{Long abstract}}

\pagestyle{plain}

\usepackage{hyperref}
%%%
%%%
%%%

\title{Studio della violazione dell'universalità del sapore leptonico
nei canali $B_c^+ \to J/\psi \mu^+ \nu_\mu$ e $B_c^+ \to J/\psi \tau^+
\nu_\tau$ con l'esperimento CMS a LHC}
\author{Candidato: Marco Riggirello \\ Relatore: prof. Guido Emilio Tonelli}
\date{A.A. 2019/2020}

\begin{document}
\twocolumn[
	\maketitle
	\begin{onecolabstract}
		La misura di $R(J/\psi)$, ovvero del rapporto tra i \emph{branching
		ratio} dei decadimenti del mesone $B_c$ in $J/\psi\tau\nu$ e in
		$J/\psi\mu\nu$, è un'importante verifica della correttezza del Modello
		Standard. L'esperimento \textit{LHCb} ha misurato un valore di $R$ che si
		discosta di 2.1 \emph{sigma} dalle previsioni teoriche: ciò rende
		interessante una verifica del risultato di \textit{LHCb}
		con l'esperimento CMS allo scopo di evidenziare, se
		esiste, una discrepanza più significativa rispetto al
		valore previsto del Modello Standard. Questa tesina
		descrive un lavoro su dati simulati che è stato fatto
		per ottimizzare la misura di R con CMS. 
		Siccome i decadimenti secondari della $J/\psi$ (in
		$\mu\mu$) e $\tau$ (in $\mu\nu\nu$) portano 
		a uno stato finale in cui sono rilevabili
		solamente i tre muoni nel nostro lavoro sono state studiate, 
		tramite dati Monte Carlo, le variabili cinematiche che
		permettono di distinguere i due canali di
		decadimento.
		I file Monte Carlo contengono due tipi di variabili,
		quelle \emph{generate} e quelle \emph{ricostruite}: le
		prime sono le variabili cinematiche delle varie
		particelle così come generate dalla simulazione usando
		il Modello Standard, le altre introducono il rumore
		dell'apparato e quindi simulano i dati reali che
		verranno raccolti per l'analisi.
		Le variabili la cui distribuzione si distingue maggiormente tra i due
		canali sono: la massa invariante mancante al
		quadrato, la massa invariante al quadrato del sistema
		$\mu\nu$ o $\tau\nu$, l'impulso trasverso mancante,
		l'energia del terzo muone nel sistema di riferimento dei
		dimuoni provenienti dal decadimento della $J/\psi$. Per
		calcolare le prime tre variabili è necessario
		ricostruire l'impulso trasverso del $B_c$. Sono stati
		studiati due metodi di ricostruzione, uno "manuale" che
		usa l'impulso trasverso e la massa invariante del
		sistema dei tre muoni e uno che sfrutta una rete neurale
		realizzata appositamente dalla collaborazione CMS; 
		il secondo metodo ha una maggiore risoluzione,
		quindi è preferito per le successive analisi.
		Si applicano quindi dei tagli alle 4 variabili di cui
		sopra per selezionare gli eventi cercando di ottimizzare
		l'analisi al fine di minimizzare l'errore relativo su
		$R(J/\psi)$.
		Il numero di eventi prodotti per un dato canale è il prodotto
		della luminosità integrata dell'esperimento per la
		sezione d'urto di produzione del $B_c$ per i
		\emph{branching ratio} dei vari decadimenti; nel nostro
		caso ci si attende una luminosità integrata di
		100fb$^{-1}$ mentre il prodotto sezione d'urto per i
		\emph{branching ratio} è stato stimato $(100\pm20)$pb per
		il canale muonico e $(4.2\pm0.9)$pb per il canale tau.
		L'efficienza di selezione di un canale
		$\epsilon_\mu$--$\epsilon_\tau$ è stimata dai dati Monte Carlo come il numero di eventi
		del canale che supera i tagli imposti diviso
		per il numero totale di eventi del canale. 
		Il valore atteso di $R(J/\psi)$ è il rapporto del numero
		di eventi che ci si aspetta di misurare per ogni canale,
		ovvero il numero di eventi prodotto moltiplicato per
		l'efficienza del canale (per il canale $\tau$ bisogna dividere 
		per $BR(\tau\to\mu\nu\nu)$). Ottimizzando i tagli
		si ottiene quindi il valore $R(J/\psi) =
		0.24\pm0.07$, risultato che appare promettente ai fini
		della misura.
	\end{onecolabstract}
]

\end{document}

